%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=2.0cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{\normalsize Dérivation\\Équations cartésiennes}
\date{Corrigé}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DS \no8 --- A}

\setlength{\parindent}{0pt}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[5 points]
	\begin{em}
	On considère la fonction $f$ définie sur $[-10;-2[\;\cup\;]-2; 10]$ par :
  $f:x\mapsto\frac{2x-1}{x+2}$.
	\end{em}
  \begin{enumerate}
	  \item \emph{Montrer que pour tout $x\in\left[ -10;-2[\;\cup\;]-2;10 \right]$, on a : $f'(x)=\frac{5}{\left( x+2 \right)^2}$.}
		  La fonction est de la forme $\frac{u}{v}$, avec $u(x)=2x-1$ (et $u'(x)=2$), et $v(x)=x+2$ (donc $v'(x)=1$). La dérivée est donc $\frac{u'v-v'u}{v^2}$, soit :
		  \begin{align*}
			  f'(x)
			  &= \frac{2(x+2)-1(2x-1)}{(x+2)^2}\\
			  &= \frac{2x+4-2x+1}{(x+2)^2}\\
			  &= \frac{5}{(x+2)^2}\\
		  \end{align*}
	  \item \emph{Déterminer le signe de $f'(x)$ sur $\left[ -10;-2[\;\cup\;]-2;10 \right]$.}
		  Le nombre 5 est strictement positif, tout comme $(x+2)^2$ (car c'est un carré, et $x\neq2$), donc le rapport des deux est strictement positif : $f'(x)>0$.
	  \item \emph{En déduire les variations de $f$ sur cet intervalle (arrondir les valeurs des extrémums au dixième).}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
    \tkzTabInit[lgt=2,espcl=4]
    {
      $x$ /1,
		$f'(x)$ /1,
      $f$ /2
    }
    {$-10$, $-2$, $10$}
    \tkzTabLine{,+,d,+}
		\tkzTabVar{-/{$^{21}/_8$}, +D-//, +/{$^{19}/_{12}$}}
  \end{tikzpicture}
\end{center}

  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[7 points]
	\begin{em}
  On considère la fonction définie sur $\left[ -5;5 \right]$ définie par $f:x\mapsto x^3+1,5x^2-18x-2$.
	\end{em}
  \begin{enumerate}
	  \item \emph{Dériver $f$.}
		  \begin{align*}
			  f'(x)
			  &= 3\times x^2 +1,5\times2x-18\\
			  &= 3x^2+3x-18
		  \end{align*}
	  \item \emph{Montrer que le signe de $f'$ est :}
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[scale=0.9]
          \tkzTabInit[lgt=2,espcl=1.8]
          {
            $x$ /1,
            $f'(x)$/1
          }
          {$-5$, $-3$, $2$, $5$}
          \tkzTabLine{,+,z,-,z,+,}
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
		  La dérivée $f'$ est un trinôme du second degré. Nous calculons ses racines (discriminant positif, etc.), et nous trouvons $-3$ et $2$, ce qui donne le signe demandé.
    \item \emph{En déduire les variations de $f$.}
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[scale=0.9]
          \tkzTabInit[lgt=2,espcl=1.8]
          {
            $x$ /1,
            $f'(x)$/1,
		$f$/3
          }
          {$-5$, $-3$, $2$, $5$}
          \tkzTabLine{,+,z,-,z,+,}
		\tkzTabVar{-/{0,5}, +/{38,5}, -/{-24}, +/{70,5}}
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \item \emph{Quels sont le maximum et le minimum de $f$ sur $\left[ -5;5 \right]$ ?}

	    Le minimum de $f$ est $-24$, atteint en $x=2$ ; le maximum est $70,5$, atteint en $x=5$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[2 points]
	\begin{em}
  Déterminer les coordonnées du centre, et le rayon du cercle défini par l'équation :
  \[
    x^2+y^2+4x-6y-36=0
  \]
	\end{em}
	Pour tout couple $x,y$ de nombres réels, on a :
	\begin{align*}
		x^2+y^2+4x-6y-36&=0\\
		x^2+4x+4+x^2-6y+9-36-9-4&=0\\
		(x+2)^2+(y-3)^2-49&=0\\
		(x+2)^2+(y-3)^2=49\\
		\left(x-(-2)\right)^2+(y-3)^2=7^2\\
	\end{align*}
	Donc l'équation définit un cercle de centre de coordonnées $(-2;3)$ et de rayon 7.
\end{exercice}

\begin{exercice}[8 points]
	\begin{em}
  Dans un repère orthonormé, on considère les points 
  $A(1,2;-3,6)$,
  $B(10;14)$,
  $C(-4;12)$.

  L'objet de l'exercice est de déterminer une équation cartésienne du cercle $\mathcal{C}$, circonscrit au triangle $ABC$ (c'est-à-dire au cercle qui passe par les trois points $A$, $B$, $C$).
	\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Rappel : La médiatrice d'un segment est la droite perpendiculaire au segment en son milieu.}
      \begin{enumerate}
	      \item \emph{Déterminer une équation cartésienne de la droite $M_1$ passant par $I(5,6;5,2)$ (milieu de $\left[ AB \right]$) et de vecteur normal $\vecteur{AB}(8,8; 17,6)$.}

	      Soit $M(x;y)$ un point du plan. Ce point $M$ est sur la droite $M_1$ si et seulement si $\vecteur{IM}.\vecteur{AB}=0$, c'est-à-dire (avec $\vecteur{IM}\coord{x-5,6}{y-5,2}$) si :
	      \begin{align*}
	      (x-5,6)\times 8,8+(y-5,2)\times 17,6&=0\\
	      8,8x-49,28+17,6y-91,52&=0\\
	      8,8x+17,6y-140,8&=0
	      \end{align*}
	      Une équation cartésienne est donc \[8,8x+17,6y-140,8=0\]
	      \item \emph{Sans nouveau calcul, justifier que cette droite $M_1$ est la médiatrice du segment $[AB]$.}

	      La droite  $M_1$ passe par $I$ milieu de $[AB]$, et elle a pour vecteur normal $\vecteur{AB}$, donc elle est perpendiculaire à $[AB]$ : c'est la miédiatrice de $[AB]$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
	\emph{On admet que la droite $M_2$, d'équation cartésienne $7x+y-34=0$, est la médiatrice du segment $[BC]$.}
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{1}
    \item
      \begin{enumerate}
	      \item \emph{Montrer que $K(4;6)$ est le point d'intersection des droites $M_1$ et $M_2$.}

	      Vérifions que les coordonnées de $K$ vérifient les deux équations des droites.
	      \begin{description}
	      \item[$M_1$ :] $8,8\times4+17,6\times6-140,8=0$ donc $K\in M_1$.
	      \item[$M_2$ :] $7\times4+6-34=0$ donc $K\in M_2$.
	      \end{description}
	      Donc le point $K$ est sur les deux droites.
      \end{enumerate}
		  \emph{On admet que $K$ est le centre du cercle $\mathcal{C}$, circonscrit à $ABC$.}
      \begin{enumerate}
          \setcounter{enumii}{1}
  \item \emph{Montrer que le rayon de de $\mathcal{C}$ est 10.}

  Le rayon du cercle $\mathcal{C}$, de centre $K$ et passant par $B$ (puisqu'il est circonscrit à $ABC$) est :
  \begin{align*}
  BK
  &= \sqrt{(x_K-x_B)^2+(y_K-y_B)^2}\\
  &= \sqrt{(4-10)^2+(6-14)^2}\\
  &= \sqrt{36+64}\\
  &= 10
  \end{align*}
      \end{enumerate}
    \item \emph{Sans justifier, en déduire une équation cartésienne du cercle $\mathcal{C}$, circonscrit à $ABC$, de centre $K(4;6)$ et de rayon 10.}
    Une équation cartésienne du cercle est :
    \[
    \left(x-4\right)^2+\left(y-6\right)^2=10^2
    \]
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
